% Stage Programmation et Algorithmes
% Sciences Ouvertes — Prologin
% 28 Décembre 2015

\newpage

# Python

Python est un langage de programmation très facile à prendre en main.
Les fichiers contenant le code ont pour extension « .py ». Il suffit donc de
taper « python programme.py » par exemple dans une invite de commandes pour 
éxecuter votre code. 

Une invite de commandes peut s'ouvrir de deux manières : clic droit puis 
« ouvrir une invite de commandes » ou windows + r et taper « cmd ».

# Opérations arithmétiques

Effectuer des calculs est intuitif :

```python
    print('Calculs :')
    print(3 + 2)
    print((3 + 2) * 6)
    print(11 / 5) 
    print(11 % 5) # modulo
    print(2 ** 2) # puissance
```

# Variables

Les variables permettent d'enregistrer des données.

```python
    argent = 100
    print("J'ai", argent, "euros")
    
    argent -= 50
    argent = argent / 2
    print("J'ai perdu de l'argent, il me reste", argent, "euros")
    
    nom = "Antoine"
    print("Je m'appelle", nom)
```

On peut lire du texte entré par l'utilisateur, lancez ce code et tapez votre 
nom :

```python
    nom = input('Entrez votre nom : ')
    print("Bonjour", nom, "!")
```

\newpage

# Répétitions

Effectuer des répétitions est possible avec la boucle __for__. Cet exemple repète
ainsi 5 fois l'instruction __print("Bonjour", nom, "!")__ :

```python
    nom = input('Entrez votre nom : ')
    for i in range(5):
        print("Bonjour", nom, "!")
```

La variable __i__ contient le numéro de la répétition, celui-ci commence à 0. On
peut s'en rendre compte et s'en servir ainsi :

```python
    for i in range(10):
        print(i)
```

## Exercices

* Adapter le code précédent pour afficher tous les nombres de 1 à 100.
* Afficher un rectangle de taille 4x5 composé de "x".
* Afficher tous les nombres de à 100 à 1.
* Afficher un triangle composé de 10 "o" au total.



# Conditions

Les conditions permettent d'exécuter une partie du code selon certaines valeurs.

```python
    nom = input('Entrez votre nom : ')
    mot_de_passe = input('Mot de passe : ')

    if nom == "Antoine" and mot_de_passe == "password1234":
        print("Bienvenue Antoine !")
    else:
        print("Accès refusé")
```

On peut utiliser des comparaisons :

```python
    taille = 120

    if taille < 130:
        print("La taille minimale pour l'attraction est de 150cm !")
    elif taille > 210:
        print("Vous êtes trop grand, vous ne pouvez pas rentrer !")
    else:
        print("Vous pouvez y aller.")
```


# Tableaux

Les tableaux permettent de contenir plusieurs données d'un coup. Par exemple
une liste de noms :

```python
    noms = ['Maxime', 'Aline', 'Pierre', 'Nina']
    print(noms[0])
    print(noms[2])
    print("Il y a", len(noms), "noms enregistrés")
    
    nouveau = input()
    noms.append(nouveau) # ajoute un élément au tableau
    print(noms) # affiche la liste en entier
```

On peut utiliser une boucle pour parcourir un tableau :

```python
    classement = ['framboise', 'yaourt', 'noix de coco', 'fraise']
    for i in range(len(classement)):
        print("Le gateau", classement[i], "a la place numéro", i+1)
```

Si on a pas besoin du __i__, on peut tout simplement écrire :

```python
    liste = ['framboise', 'noix', 'bûche de noël', 'fromage blanc']
    print('Liste de gateaux :')
    for gateau in liste:
        print("-", gateau)
```

## Exercice

* Écrire un programme qui demande 5 prénoms, les stocke dans un tableau, puis
les affiche.


\newpage

# Chaînes de caractères

Les chaînes de caractères sont très similaires aux tableaux.

```python
    texte = "j'ai faim"
    for lettre in texte:
        print(i)
```

Comme pour les tableaux, on peut utiliser des conditions sur les chaînes :

```python
    texte = "j'ai plus faim qu'avant"
    for lettre in texte:
        if lettre == 'a':
            print('Il y a un "a" ici !')
```

Ou bien, pour vérifier la présence d'un élément :

```python
    texte = "j'ai encore plus faim"
    if 'encore' in texte:
        print("C'est bientôt l'heure de manger, pas de soucis !")
```

Une chaîne de caractères peut être découpée, donnant un tableau :

```python
    texte = "Bonjour, je suis là !"
    texte = texte.split()
    for mot in texte:
        print(mot)
```

\newpage

# Dictionnaires

Les dictionnaires sont similaires aux tableaux : ils permettent de stocker
plusieurs valeurs. On associe une valeur à une clé.

```python

    dico = {"nom": "Marchand", "prénom": "Joseph", "ville": "Paris"}
    print('Monsieur', dico['nom'], 'habite à', dico['ville'])
    dico['age'] = 20 # ajout de clé
    dico['nom'] = 'Martin' # remplacement
    print(dico['prénom'], dico['nom'], 'a', dico['age'], 'ans')
```

On peut combiner ces différents types de données, par exemple un tableau 
contenant des dictionnaires :

```python
    courses = [
        {'nom': 'bananes', 'quantité': 5, 'type': 'fruit'},
        {'nom': 'abricots', 'quantité': 10, 'type': 'fruit'},
        {'nom': 'bonbons', 'quantité': 2, 'type': 'confiseries'},
        {'nom': 'steaks', 'quantité': 2, 'type': 'viande'},
        {'nom': "bouteilles d'eau", 'quantité': 4, 'type': 'boissons'},
    ]

    for produit in courses:
        print('Il faut acheter', produit['quantité'], produit['nom'])
```

## Exercice

* Compléter ce code pour afficher les films diffusés après 12h :

```python
    horaires = [
        {'film': 'Seul sur Mars', 'heure': 9},
        {'film': 'Astérix et Obélix Mission Cléopâtre', 'heure': 10},
        {'film': 'Star Wars VII', 'heure': 15},
        {'film': 'Time Lapse', 'heure': 18},
        {'film': 'Fatal', 'heure': 20},
        {'film': 'Limitless', 'heure': 20},
    ]
```
